---
title: "Лекция 7. Циклы"
layout: bookpage
lang: ru
weight: 7
---

# Лекция 7. Циклы

Цикл – специальный оператор языка программирования, предназначенный для повторного выполнения нескольких других операторов (тела цикла). В языке C каждый цикл содержит управляющее выражение. Данное выражение вычисляется при каждом выполнении тела цикла – если выражение истинно, тело цикла выполняется.
В языке C предусмотрено три вида циклов – цикл с предусловием `while`, цикл с постусловием `do…while` и цикл `for`.

## Цикл с предусловием while

Цикл `while` имеет следующий вид:

```
while 	(выражение)	тело цикла;
```

Выражение в скобках определяет условие выполнения цикла, тело цикла – оператор (или составной оператор – несколько операторов, заключенные в фигурные скобки). Например:

```c
while (i < n)		/* условие выполнения цикла */
	i = i * 2;		/* тело цикла */
```

Обратите внимание, что условие выполнения цикла помещается в круглые скобки, а перед началом тела цикла нет никакого ключевого слова (в языке Pascal, например, требуется слово `do`).

При выполнении оператора `while` сначала вычисляется выражение в круглых скобках. Если выражение не равно нулю («истина», «true»), то выполняется тело цикла, затем снова вычисляется выражение. Данный процесс – вычисление выражения, затем выполнение тела цикла – продолжается до тех пор, пока выражение не станет равно нулю.

Пример ниже использует оператор `while` для вычисления наименьшей степени числа 2, которая больше либо равна числу n:

```c
i = 1;
while (i < n)
	i = i * 2;
```

Допустим, n равно 10. В этом случае при выполнении цикла while происходят следующие действия:

```
i = 1;		i сейчас равно 1.
i < n?		да, выполнить тело цикла.
i = i * 2;	i сейчас равно 2.
i < n?		да, выполнить тело цикла.
i = i * 2;	i сейчас равно 4.
i < n?		да, выполнить тело цикла.
i = i * 2;	i сейчас равно 8.
i < n?		да, выполнить тело цикла.
i = i * 2;	i сейчас равно 16.
i < n?		нет, выйти из цикла.
```

Цикл будет выполняться до тех пор, пока выражение `i < n` будет истинно. Когда выражение станет ложно, цикл будет завершен, а `i` будет больше или равно, чем `n`, как и требовалось.

Если требуется «зациклить» несколько операторов, их нужно поместить в фигурные скобки:

```c
while (i > 0){ 
	printf("T равно %d \n", i);	
	i--; 
}
```

Допускается использование фигурных скобок и при использовании одного оператора:

```c
while (i < n){	/* фигурные скобки допустимы, но необязательны */
	i = i * 2;
}
```

В качестве второго примера разберем выполнение следующего цикла «обратного отсчета»:

```c
int i = 10;
while (i > 0){
	printf("T равно %d \n", i);
	i--;
}
```

До выполнения оператора `while` переменной `i` присваивается значение 10. Так как 10 больше 0, то выполняется тело цикла: на экран выводится сообщение `T равно 10` и `i` уменьшается на 1. Затем снова проверяется условие `i > 0`. Так как 9 также больше 0, то снова выполняется тело цикла. Процесс повторяется до тех пор, пока не будет выведено сообщение `T равно 1` и переменная `i` станет равна 0. После этого условие `i > 0` не выполнится, и цикл будет завершен.

По данному примеру можно сделать следующие замечания:

- для завершения цикла выражение в скобках должно стать ложным. Таким образом, когда цикл завершается, переменная i должна быть меньше либо равна 0;
- тело цикла `while` может вообще не выполниться ни разу. Так как выражение – условие выполнения цикла вычисляется и проверяется до начала выполнения тела цикла, то возможна ситуация, когда тело цикла не выполнится. Если переменная `i` будет иметь отрицательное или равное нулю значение до оператора `while`, то операторы из тела цикла не будут выполнены;
- тело цикла `while` может быть записано различными способами. Например, предыдущий пример можно было записать более кратко, поместив уменьшение переменной `i` прямо в команду `printf`:

```c
while (i > 0){
	printf("T равно %d \n", i--);
}
```

### Бесконечные циклы

Цикл `while` не закончится, если управляющее выражение всегда будет иметь ненулевое значение. Однако, иногда программисты умышленно используют *бесконечные циклы*, задав ненулевую константу в качестве выражения:

```
while (1) …
```

Цикл такого типа будет выполняться бесконечно, если только тело цикла не содержит операторов, передающих управление за пределы цикла (`break`, `goto`, `return`), или вызовов функций, завершающих программу.

### Пример программы – вывод таблицы квадратов

Программа должна запросить у пользователя число `n`. Затем необходимо вывести на экран `n` строк, каждая из которых содержит число от 1 до `n` и его квадрат.

```
Данная программа выводит на экран таблицу квадратов
Введите количество строк таблицы: 5
        1         1
        2         4
        3         9
        4        16
        5        25
```

Для хранения числа n необходимо объявить переменную. Кроме того, понадобится цикл, который будет выводить число `i` и его квадрат, начиная с 1 и заканчивая числом `n`. Каждый раз в теле цикла необходимо увеличивать `i` на единицу.

Ниже приведен текст программы:

<script src="//onlinegdb.com/embed/js/HyL45WCR8?theme=light"></script>

Обратите внимание, что программа выведет информацию в две колонки одинаковой ширины. Это достигается использованием спецификатора `%10d` вместо обычного `%d`.

### Пример программы – суммирование последовательности чисел

В качестве второго примера использования оператора `while` рассмотрим программу, вычисляющую сумму последовательности чисел, вводимых пользователем. Результаты работы программы должны быть следующими:

```
Данная программа вычисляет сумму целых чисел
Введите целые числа (0 для завершения):
Сумма равна: 26
```

Очевидно, что нам понадобится цикл, в котором используется оператор `scanf` для ввода чисел, а также операция сложения, суммирующая все введенные числа.
Объявим переменную `n` для хранения последнего введенного числа и переменную `sum` для хранения суммы и напишем программу:

<script src="//onlinegdb.com/embed/js/SJu99WCCL?theme=light"></script>

Обратите внимание, что условие `n != 0` проверяется сразу после чтения числа, позволяя сразу же завершить цикл при появлении нуля. Также обратите внимание на два идентичных вызова оператора scanf – до начала тела цикла и в теле цикла. При использовании циклов `while` достаточно сложно избежать таких случаев.

## Цикл с постусловием do … while

В цикле `do … while` выражение-условие выполнения цикла проверяется после выполнения тела цикла. Такой цикл имеет следующий формат:

```
do тело цикла while (выражение);
```

Также как и в цикле `while`, тело цикла может состоять из одного оператора или составного оператора, а управляющее выражение должно быть заключено в круглые скобки.

При выполнении цикла `do … while` сначала выполняется тело цикла, затем вычисляется выражение. Если выражение не равно нулю, тело цикла выполняется еще раз, после чего снова вычисляется выражение. Цикл `do … while` завершается, когда выражение равно нулю после выполнения тела цикла.

Перепишем пример «обратного отсчета» с использованием цикла `do … while`:

```c
int i = 10;
do {
	printf("T равно %d \n", i);
	--i;
} while (i > 0);
```

При выполнении цикла `do … while` сначала выполняется тело цикла, в котором выводится строка `T равно 10` и `i` уменьшается на 1. Далее проверяется условие `i > 0`. Так как 9 больше, чем 0, тело цикла выполняется второй раз. Процесс повторяется до тех пор, пока не будет выведено сообщение `T равно 1` и переменная `i` станет равна 0. После этого условие `i > 0` не выполнится, и цикл будет завершен.

Как видно из данного примера, циклы `while` и `do … while` похожи и взаимозаменяемы. Принципиальное отличие между ними заключается в том, что тело цикла `do … while` всегда выполнится хотя бы 1 раз, в то время как тело цикла `while` может быть пропущено, если изначально выражение-условие выполнения цикла равно 0.

Следует отметить, что при записи цикла `do … while` всегда рекомендуется заключать тело цикла в фигурные скобки, даже если оно состоит всего из одного оператора. Иначе цикл `do … while` может быть ошибочно принят за цикл `while`:

```c
do
	printf("T равно %d \n", i--);
while (i > 0); /* Непонятно, это начало цикла while или окончание do */
```

В приведенном выше примере ключевое слово `while` можно принять за начало цикла `while`.

### Пример программы – подсчет количества цифр целого числа

При написании программ на языке C цикл `while` используется значительно чаще, чем `do … while`, однако последний более удобен для случаев, когда необходимо, чтобы тело цикла выполнилось хотя бы 1 раз. Для иллюстрации данного аспекта напишем программу, подсчитывающую количество цифр в десятичном числе:

```
Введите неотрицательное целое число: 29
Число состоит из 2 цифр(ы).
```

Алгоритм работы программы следующий: необходимо делить введенное пользователем число на 10 до тех пор, пока оно не станет равно 0; количество выполненных операций деления и будет количеством цифр числа. Нам неизвестно, сколько операций деления будет выполнено в цикле (пользователь ведь может ввести любое число!), однако точно известно, что не меньше одной (ведь даже число 0 состоит из одной цифры).

<script src="//onlinegdb.com/embed/js/SyKpjW0RU?theme=light"></script>

Для того, чтобы убедиться, что для данной задачи цикл `do … while` является правильным выбором, попробуем решить данную задачу с помощью цикла `while`:

```c
while (n > 0){
    n /= 10;
    digits++;
}
```

Если `n` изначально равно 0, тело цикла вообще не будет выполнено и программа выведет следующую строку:

```
Число состоит из 0 цифр(ы).
```

## Цикл for

Цикл `for` имеет более сложную форму, чем предыдущие два цикла. Он идеально подходит для программирования циклов с переменной-счетчиком, но может быть использован и для других типов циклов.

В общем виде цикл for записывается следующим образом:

```
for (выражение 1; выражение 2; выражение 3) тело цикла;
```

Например:

```c
for (i = 10; i > 0; i--)
	printf("T равно %d \n", i);
```

При выполнении данного цикла `for` сначала переменной `i` присваивается начальное значение 10, после чего производится проверка, больше ли данная переменная, чем 0. Так как данное условие выполняется, на экран выводится строка `T is equal 10` и `i` уменьшается на 1. После этого снова проверяется условие `i > 0` и т.д. В итоге тело цикла выполнится 10 раз, `i` будет изменяться от 10 до 1.

С помощью цикла `for` практически всегда можно заменить цикл `while`:

```
выражение 1;
while (выражение 2){
	тело цикла;
	выражение 3;
}
```

Как видно из данной записи, `выражение 1` – это инициализация, которая выполняется всего 1 раз, до начала выполнения тела цикла, `выражение 2` – это условие выполнения цикла (цикл будет выполняться до тех пора, пока `выражение 2` содержит ненулевое значение), а `выражение 3` – это оператор, который будет выполнен после каждого выполнения тела цикла.

Переписав приведенный выше пример, получим следующую запись:

```c
int i = 10;
while (i > 0){
	printf("T равно %d \n", i);
	i--;
}
```

Запись цикла `for` с помощью цикла `while` позволяет увидеть, что выражения 1 и 3 выполняются как обычные операторы (1 – до начала цикла, 3 – при каждом выполнении цикла). Обычно эти выражения используются в качестве операций присваивания или инкремента / декремента.

### Примеры записи циклов с использованием оператора for

Цикл for лучше всего подходит для реализации циклов, в которых происходит «счет вверх» (увеличение переменной на 1) или «счет вниз» (уменьшение переменной):

- Счет вверх от `0` до `n-1`:
```c
	for (i = 0; i < n; i++) //...
```

- Счет вверх от `1` до `n`:
```c
	for (i = 1; i <= n; i++) //...
```

- Счет вниз от n-1 до 0:
```c
	for (i = n-1; i >= 0; i--) //...
```

- Счет вниз от n до 1:
```c
	for (i = n; i > 0; i--) //... 
```

### Пропуск выражений в операторе for

Цикл `for` достаточно гибкий, поскольку допускает пропуск одного или нескольких выражений.

Если пропускается `выражение 1`, то перед началом цикла не выполняется инициализация:
```c
i = 10;
for (; i > 0; --i)
	printf("T равно %d \n", i);
```

В данном примере переменная `i` была инициализирована отдельным оператором, поэтому в цикле `for` мы пропустили `выражение 1`. Обратите внимание, что точка с запятой между первым и вторым выражениями осталась. Даже если одно или несколько выражений пропускаются, две точки с запятыми обязательно должны присутствовать.

Если же мы пропускаем `выражение 3`, то тогда в теле цикла обязательно должны присутствовать операторы, которые в итоге приведут к тому, что `выражение 2` станет ложным (равным нулю). Например:
```c
for (i = 10; i > 0;)
	printf("T равно %d \n", i--);
```

Чтобы компенсировать пропуск `выражения 3`, мы уменьшаем переменную `i` в теле цикла.

Если пропускаются и `выражение 1`, и `выражение 3`, то получается запись, аналогичная циклу `while`. Например, запись:
```c
for (; i > 0;)
	printf("T равно %d \n", i--);
```

абсолютно идентична следующей:
```c
while (i > 0)
	printf("T равно %d \n", i--);
```

Однако в данном случае запись цикла `while` более проста и предпочтительна.

Если пропускается выражение 2, то оно считается истинным и цикл таким образом никогда не закончится (кроме как с помощью операторов `break` или `goto`). Например, следующая запись иногда используется для записи бесконечного цикла:
```c
for (;;) //...
```

### Особенности оператора for начиная со стандарта C99

Начиная со стандарта C99 `выражение 1` может быть заменено объявлением переменной. Это позволяет программисту прямо в цикле for объявить переменную для использования в качестве счетчика:

```c
for (int i = 0; i < n; i++) //...
```

Таким образом, переменная `i` может не объявляться до оператора `for` (на самом деле, если переменная `i` уже была объявлена ранее, то данный оператор создаст новую переменную `i`, которая будет использоваться только в пределах цикла `for`).

Переменная, объявленная в цикле `for`, не может использоваться за пределами тела цикла (переменная `i` «не видна» за пределами тела цикла):
```c
for (int i = 0; i < n; i++){
	//...
	printf("%d", i); /* Допустимо, переменная i видна в теле цикла */
	//...
}
printf("%d", i); /* ОШИБКА! */
```

Объявление переменной прямо в цикле `for` достаточно удобно, поскольку делает программу более простой для понимания. Однако если в программе требуется использование такой переменной после окончания цикла, то необходимо использовать предыдущую форму цикла for (когда переменная объявляется отдельным оператором до начала цикла).

Также следует отметить, что в цикле for допустимо объявление нескольких переменных при условии, что все они имеют один и тот же тип данных:
```c
for (int i = 0, j = 0; i < n; i++) //...
```

### Операция запятая

Если для решения задачи в цикле `for` требуется инициализация (или инкремент/декремент) нескольких переменных, это можно реализовать с использованием ***операции запятая*** в `выражении 1` (`выражении 3`).

Операция запятая используется в случаях, когда синтаксис языка C требует одно выражение, а нам требуется использовать сразу несколько. Иными словами, операция запятая позволяет «склеить» несколько выражений в одно (обратите внимание на похожесть с блоком операторов, заключенных в фигурные скобки, который позволяет нам обращаться с несколькими операторами как с одним).

Например, предположим, что нам требуется произвести инициализацию двух переменных при входе в цикл `for`. Вместо записи:
```c
sum = 0;
for (i = 1; i <= N; i++)
	sum += i;
```

можно написать:
```c
for (sum = 0, i = 1; i <= N; i++)
	sum += i;
```

Выражение `sum = 0, i = 1` сначала присваивает `0` переменной `sum`, затем присваивает `1` переменной `i`. Выражения, объединенные операцией запятая, всегда вычисляются слева направо. С помощью операции запятая можно инициализировать и больше двух переменных, разделив их запятыми.

### Пример программы – вывод таблицы квадратов (с использованием for)

Рассмотренный выше пример может быть записан немного проще с использованием оператора for:

<script src="//onlinegdb.com/embed/js/BkfkkMC0L?theme=light"></script>

Проиллюстрируем с помощью этой же программы (вывод квадратов чисел) следующую особенность – хотя `выражение 1`, `выражение 2` и `выражение 3` обычно используются для инициализации, проверки и инкремента одной и той же переменной, спецификации языка C этого не требуют. Например, решим задачу вывода квадратов, не используя умножение:

<script src="//onlinegdb.com/embed/js/S1TWyzA08?theme=light"></script>

В данном примере оператор for инициализирует одну переменную (`square`), проверяет вторую (`i`), а инкрементирует – третью (`odd`). `i` – число, возводимое в квадрат, `square` – квадрат числа, а `odd` – нечетное число, которое необходимо добавить к квадрату текущего числа, чтобы получить квадрат следующего. 

## Выход из цикла

Мы рассмотрели, как реализовываются циклы, у которых условие выхода проверяется до (циклы `while` и `for`) либо после тела цикла (цикл `do … while`). Однако иногда возникает ситуация, когда требуется реализовать цикл с возможностью выхода из середины тела цикла, также может возникнуть необходимость реализации цикла с множеством точек выхода из него. Для этого используется оператор `break`.

Кроме оператора `break` мы также рассмотрим операторы continue (пропуск части тела цикла без выхода из цикла) и `goto` (переход к любому оператору программы).

### Оператор break

На прошлой лекции мы рассматривали, как оператор `break` позволяет выйти из оператора выбора `switch`. Оператор `break` также может быть использован для выхода из циклов `while`, `do … while` и `for`.

Например, мы пишем программу, которая проверяет, является ли число n простым. Мы планируем использовать цикл for, в котором будем делить n на числа из диапазона 2..n-1. Как только делитель будет найден, мы должны сразу же прервать цикл, поскольку выполнение дальнейшего деления будет лишено смысла (если число на что-то делится, оно уже не является простым).

После окончания цикла мы сможем определить, был ли цикл завершен преждевременно (и число не является простым) либо по нормальному условию выхода из цикла (выражение 2 стало равно `false`, число `n` – простое):
```c
for (d = 2; d < n; d++)
	if (n % d == 0)
		break;
if (d < n)
	printf ("%d делится на %d\n", n, d);
else
	printf("%d - простое число\n", n);
```

Другой достаточно распространенный вариант использования оператора break заключается в реализации выхода из тела цикла в его средине, а не в начале или конце. К такой категории относятся циклы, которые запрашивают значения у пользователя и завершаются при вводе определенного значения:
```c
for (;;){
	printf ("Введите число (или 0 для выхода из программы):");
	scanf ("%d", &n);
	if (n == 0)
		break;
	printf ("%d в кубе равно %d", n, n * n * n);
}
```

Оператор `break` позволяет осуществить выход из самого дальнего внутреннего (наиболее глубоко вложенного) оператора `while`, `do … while`, `for` или `switch`. Таким образом, если в программе используются вложенные операторы, `break` позволит выйти только из одного уровня вложения. Например, в случае вложения `switch` в `while`:

```
while (...){
	switch (...){
		...
		break;
		...
	}
}
```

Оператор `break` в этом примере передаст управление за пределы оператора `switch`, но не за пределы оператора `while`.

### Оператор continue

Оператор `continue`, в отличие от оператора `break`, не прерывает цикл, а передает управление в конец тела цикла. Может быть использована только в циклах (`while`, `do … while`, `for`), использование в `switch` недопустимо.

Рассмотрим следующий простой пример для иллюстрации использования оператора `continue`. В цикле подсчитывается сумма введенных чисел; цикл должен быть прерван, как только будет введено 10 ненулевых значений. При вводе `0`, выполняется оператор `continue` и оставшаяся часть цикла `(sum += i; n++;)` пропускается, однако управление остается в цикле.
```c
n = 0;
sum = 0;
while (n < 10){
	scanf("%d", &i);
	if (i == 0)
		continue;
	sum += i;
	n++;
	/* continue передает управление сюда */
}
```

Если бы оператора `continue` не существовало, приведенный выше пример можно было бы записать следующим образом:
```c
n = 0;
sum = 0;
while (n < 10){
	scanf("%d", &i);
	if (i != 0){
		sum += i;
		n++;
	}
}
```

### Оператор goto

Рассмотренные выше операторы `break` и `continue` представляют собой операторы перехода, передающие управление из одной точки программы в другую. Оба имеют ограничения: `break` передает управление на первый оператор, следующий за телом цикла, а `continue` – в самый конец тела цикла. Оператор `goto` позволяет перейти на *любой* оператор функции, имеющую метку.

Метка представляет собой идентификатор, расположенный перед оператором:
```
метка : оператор;
```

Оператор может иметь несколько меток. Оператор `goto` имеет следующий вид:
```
goto метка;
```

Выполнение оператора `goto L;` передает управление оператору, следующему за меткой `L`, которая должна находиться в той же функции, что и сам оператор `goto`.

Например, если бы в языке C не было оператора `break`, то оператор `goto` можно было бы использовать для прерывания цикла:
```c
for (d = 2; d < n; d++)
	if (n % d == 0)
		goto done;
done:
if (d < n)
	printf ("%d делится на %d\n", n, d);
else
	printf("%d - простое число\n", n);
```

Оператор goto позволяет осуществлять переходы как вперед, так и назад, что существенно усложняет читабельность программы. Поэтому при написании программ на языке C рекомендуется избегать использования оператора goto, используя операторы break и continue, return и exit в качестве альтернативы.

Примером, где использование оператора goto оправданно, может служить проблема выхода из цикла, содержащего оператор выбора switch. Как мы рассматривали выше, break завершит switch, но не цикл while. Оператор goto позволяет решить эту проблему:

```
while (...){
	switch (...){
		...
		goto loop_done; /* break здесь не сработает */
		...
	}
}
loop_done: ...
```

Также оператор goto может быть использован для выхода из вложенных циклов.

### Пример программы – электронный кошелек

Большинство простых интерактивных программ содержат меню – пользователю предоставляется список команд, из которых можно сделать выбор. Как только пользователь сделал выбор, выполняются соответствующие действия, и снова выводится меню. Процесс продолжается до тех пор, пока пользователь не выберет команду «Выход».

Очевидно, что в такой программе потребуется использование циклов. Внутри цикла будет выполняться вывод меню, чтение введенной пользователем команды, затем принятие решения о том, какое действие выполнить:
```
for ( ; ; ){
	вывести меню с перечнем команд;
	прочитать команду;
	выполнить команду;
}
```

Реализация выполнения команды потребует использование оператора `switch`:
```
for ( ; ; ){
	вывести меню;
	прочитать команду;
	switch (команда){
		case команда1: выполнить действие1; break;
		case команда2: выполнить действие2; break;
		.
		.
		.
		case командаN: выполнить действиеN; break;
		default: вывести сообщение об ошибке;
}
```

Проиллюстрируем реализацию такого подхода на примере программы, реализующей электронный кошелек. Программа предлагает пользователю следующие варианты: очистить кошелек (потратить все деньги), поместить деньги в кошелек (доход), потратить деньги из кошелька (расход), посмотреть текущий баланс и возможность выхода из программы.

Результаты работы программы должны выглядеть следующим образом:
```
*** Электронный кошелек ***
Команды: 0=очистить, 1=доход, 2=расход, 3=баланс, 4=выход

Выберите команду: 1
Введите сумму дохода: 2000,25
Выберите команду: 2
Введите сумму расхода: 137,12
Выберите команду: 1
Введите сумму дохода: 1000,13
Выберите команду: 2
Введите сумму расхода: 267,82
Выберите команду: 3
Текущий баланс: 2595,44 грн.
Выберите команду: 4
```

Когда пользователь выбирает команду 4, необходимо реализовать выход из оператора выбора `switch` и цикла, в котором этот оператор выполняется. Оператор `break` не подойдет для этого случая (поскольку позволит выйти только из `switch`, но не из цикла). Чтобы не использовать оператор goto, недостатки которой мы рассматривали выше, для выхода из программы можно использовать оператор return, который завершит функцию `main`.

<script src="//onlinegdb.com/embed/js/ry4f6zCCI?theme=light"></script>

Обратите внимание, что после оператора return нет оператора break. Дело в том, что break, расположенный сразу за `return`, никогда не будет выполнен (`return` ведь завершает функцию!) и, соответственно, не имеет смысла.

## Пустой оператор

Оператор может быть пустым, т.е. состоящим только из точки с запятой (`;`). Например:
```c
i = 0; ; j = 1;
```

Данная строка содержит три оператора: присваивание значения переменной `i`, пустой оператор, присваивание значения переменной `j`.

Пустой оператор может быть использован для написания циклов, тело которых не содержит ни одного оператора.

Например, приведенный выше алгоритм определения, является ли число простым:
```c
for (d = 2; d < n; d++)
	if (n % d == 0)
		break;
```

может быть переписан следующим образом, если условие `n % d == 0` перенести в условие выполнения цикла:
```c
for (d = 2; d < n && n % d != 0; d++)
	/* Пустое тело цикла (пустой оператор) */;
```

Ошибочное размещение точки с запятой после скобок в операторах `if`, `while` или `for` приводит к созданию пустого оператора, который завершает эти операторы.
```c
if (d == 0); 	/* ОШИБКА!!! Строка содержит пустой оператор! */
	printf("Ошибка деления на ноль!\n");
```

В приведенном выше примере `printf` вызывается независимо от того, чему равно значение переменной `d` (`printf` – не часть условного оператора).

Ошибочное размещение точки с запятой в операторе `while` может привести к бесконечному циклу:
```c
int i = 10; 	
while (i > 0); 	/* ОШИБКА!!! Бесконечный цикл! */
{
	printf("T равно %d \n", i);
	--i;
}
```

